\chapter{Presente de Indicativo}
\subsubsection{Признаки} 
\begin{itemize}
\item Незаконченные действия, совершаемые в данный момент. \textbf{ahora} - сейчас, \textbf{en este momento} - в этот момент, \textbf{hoy} - сегодня
\item Регулярно совершаемые действия. \textbf{Todos los días} - каждый день, \textbf{siempre} - всегда, a veces  - иногда, \textbf{a menudo} - часто
\item Не ограниченные временем действия (напр., пословицы). 
\begin{itemize}
	\item \textbf{El tiempo lo cura todo} - Время все лечит
	\item \textbf{El que la sigue la consigue} - Кто хочет, тот добьется
\end{itemize}
\item Действия, имевшие место в прошлом (как в учебниках истории) - "В 15 веке начинается новая эпоха"
\item Обязательно будут совершены в будущем. \textbf{Este verano vamos a Cuba} - Этим летом мы поедем на Кубу.
\item Иногда для просьбы или приказа: \textbf{Vas a su casa} - Ты идешь домой. 
\end{itemize}

\subsubsection{Формы глаголов обычного спряжения}


\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*3{|X[m l]}|}
\hline
 & compr\textbf{ar}(buy) & beb\textbf{er}(drink) & abr\textbf{ir}(open) \\\hline
yo & compr\textbf{o} & beb\textbf{o} & abr\textbf{o}\\ \hline
tú & compr\textbf{as} & beb\textbf{es} & abr\textbf{es} \\ \hline
Ud.& compr\textbf{a} & beb\textbf{e} & abr\textbf{e} \\\hline
nosotros & compr\textbf{amos} & beb\textbf{emos} & abr\textbf{imos} \\\hline
vosotros & compr\textbf{áis} & beb\textbf{éis} & abr\textbf{ís} \\ \hline
Uds. & compr\textbf{an} & beb\textbf{en} & abr\textbf{en} \\ \hline
\end{tabu}
\end{table}

\subsubsection{Отклоняющиеся глаголы}
\label{sec:verbosMal}
\paragraph{I группа} 
Глаголы \textbf{-ar}, \textbf{-er} (I, II спр.), у которых под ударением дифтонгизируется корневая гласная
\begin{itemize}
\item \textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{ie}\\
Например: p\textbf{e}nsar, p\textbf{e}rder, emp\textbf{e}zar
\item \textbf{o} $\rightarrow$ \textbf{ue}\\
Например: c\textbf{o}ntar, v\textbf{o}lver
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов I группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*4{|X[m l]}|}
\hline
 & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{ie}} &\multicolumn{2}{c|}{  \textbf{o} $\rightarrow$ \textbf{ue}}\\ \hline
 \vspace{2.5em}
 & emp\textbf{e}zar (начинать) & p\textbf{e}rder (терять) & c\textbf{o}ntar (рассказывать) & v\textbf{o}lver (возвращаться) \\ \hline
 yo & emp\textbf{ie}zo & p\textbf{ie}rdo & c\textbf{ue}nto & v\textbf{ue}lvo\\ \hline
 tú & emp\textbf{ie}zas & p\textbf{ie}rdes & c\textbf{ue}ntas & v\textbf{ue}lves \\ \hline
 Ud. & emp\textbf{ie}za & p\textbf{ie}rde & c\textbf{ue}nta & v\textbf{ue}lve \\ \hline
 nosotros & empezamos & perdemos & contamos & volvemos \\ \hline
 vosotros & empezáis & perdéis & contáis & volvéis \\ \hline
 Uds. & emp\textbf{ie}zan & p\textbf{ie}rdan & c\textbf{ue}ntan & v\textbf{ue}lven \\ \hline

\end{tabu}
\end{table}

\paragraph{II группа} 
Глаголы III спряжения (\textbf{-ir}), у которых корневая гласная \textbf{e} переходит в \textbf{i}.
\begin{itemize}
\item \textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{i}\\
Например: p\textbf{e}dir, rep\textbf{e}tir
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов II группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*2{|X[m l]}|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{i}}\\ \hline
 & \textbf{pedir} (просить) & \textbf{repetir} (повторять) \\ \hline
 yo & p\textbf{i}do & rep\textbf{i}to \\ \hline
 tú & p\textbf{i}des & rep\textbf{i}tes \\ \hline
 Ud. & p\textbf{i}de & rep\textbf{i}te \\ \hline
 nosotros & pedimos & repetimos \\ \hline
 vosotros & pedís & repetís \\ \hline
 Uds. & p\textbf{i}den & rep\textbf{i}ten \\ \hline

\end{tabu}
\end{table}

\paragraph{III группа} 
Глаголы III спряжения (\textbf{-ir}), оканчивающиеся на \textbf{-entir}, \textbf{-erir}, \textbf{-ertir}, у которых корневая гласная \textbf{-e} под ударением дифтонгизируется
\begin{itemize}
\item \textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{ie}\\
Например: pref\textbf{e}rir
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов III группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*2{|X[m l]}|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{e} $\rightarrow$ \textbf{ie}}\\ \hline
 & \textbf{sentir} (чувствовать) & \textbf{preferir} (предпочитать) \\ \hline
 yo & s\textbf{ie}nto & pref\textbf{ie}ro \\ \hline
 tú & s\textbf{ie}ntes & pref\textbf{ie}res \\ \hline
 Ud. & s\textbf{ie}nte & pref\textbf{ie}re \\ \hline
 nosotros & sentimos & preferimos\\ \hline
 vosotros & sentís & preferís \\ \hline
 Uds. & s\textbf{ie}nten & pref\textbf{ie}ren \\ \hline

\end{tabu}
\end{table}

\paragraph{IV группа} 
Корневая гласная \textbf{o} под ударением переходит в \textbf{ue}
\begin{itemize}
\item \textbf{o} $\rightarrow$ \textbf{ue}\\
Например: d\textbf{o}rmid, m\textbf{o}rir
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов IV группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*2{|X[m l]}|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{o} $\rightarrow$ \textbf{ue}}\\ \hline
 & \textbf{dormir}(спать) & \textbf{morir} \\ \hline
 yo & d\textbf{ue}rmo & m\textbf{ue}ro \\ \hline
 tú & d\textbf{ue}rmes & m\textbf{ue}res \\ \hline
 Ud. & d\textbf{ue}rme & m\textbf{ue}re \\ \hline
 nosotros & dormimos & morimos \\ \hline
 vosotros & dormís & morís \\ \hline
 Uds. & d\textbf{ue}rmen & m\textbf{ue}ren \\ \hline

\end{tabu}
\end{table}

\paragraph{V группа} 
Глаголы, оканчивающиеся на \textbf{-cer} (кроме \textbf{hacer}) и \textbf{-ducir}. У этих глаголов согласная \textbf{c} меняется на \textbf{zc} в 1л. ед.ч.
\begin{itemize}
\item \textbf{c} $\rightarrow$ \textbf{zc}\\
Например: conocer, traducir, agradecer
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов V группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*1{|X[m l]}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{c} $\rightarrow$ \textbf{zc}} \\  \hline
 & \textbf{conocer}(знать) \\ \hline
 yo & cono\textbf{zc}o \\ \hline

\end{tabu}
\end{table}

\paragraph{VI группа} 
Глаголы, оканчивающиеся на \textbf{-uir}, у которых перед окончанием \textbf{-a}, \textbf{-e-}, \textbf{-o} появляется \textbf{-y}
\begin{itemize}
\item \textbf{uir} $\rightarrow$ \textbf{uyo, uye, uya}
Например: constr\textbf{u}ir, destr\textbf{u}ir, constit\textbf{u}ir
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\caption{Формы глаголов VI группы}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]*2{|X[m l]}|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{uir} $\rightarrow$ \textbf{uyo, uye, uya}} \\ \hline
 & \textbf{constuir}(строить) & \textbf{destruir} \\ \hline
 yo & constr\textbf{uyo} & destr\textbf{uyo} \\ \hline
 tú & constr\textbf{uye}s & destr\textbf{uye}s \\ \hline
 Ud. & constr\textbf{uye} & destr\textbf{uye} \\ \hline
 nosotros & construimos & destruimos \\ \hline
 vosotros & construís & destruís \\ \hline
 Uds. & constr\textbf{uye}n & destr\textbf{uye}n \\ \hline
\end{tabu}
\end{table}


Глаголы-исключения в Presente de Indicativo: \nameref{verb:caber}, \nameref{verb:caer}, \nameref{verb:dar}, \nameref{verb:decir}, \nameref{verb:estar}, \nameref{verb:haber}, \nameref{verb:hacer}, \nameref{verb:ir}, \nameref{verb:oir}, \nameref{verb:poder}, \nameref{verb:poner}, \nameref{verb:querer}, \nameref{verb:saber}, \nameref{verb:salir}, \nameref{verb:ser}, \nameref{verb:tener}, \nameref{verb:traer}, \nameref{verb:valer}, \nameref{verb:venir}, \nameref{verb:ver}
